<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-03-06T19:41:25+08:00</updated><id>http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/atom.xml</id><title type="html">Thinking Clearly About Death</title><subtitle>Archive for an amteur</subtitle><author><name>Des-Crypto</name></author><entry><title type="html">Prelude</title><link href="http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/tcad/2022/03/06/Prelude/" rel="alternate" type="text/html" title="Prelude" /><published>2022-03-06T19:17:48+08:00</published><updated>2022-03-06T19:17:48+08:00</updated><id>http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/tcad/2022/03/06/Prelude</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/tcad/2022/03/06/Prelude/"><![CDATA[<h1 id="序章死亡作为哲学的一个问题">序章：死亡——作为哲学的一个问题</h1>

<p>如苏格拉底所言：一个真正的哲学家迎接他的死亡到来。死亡不是终结，而是一次转变。它把哲学家带离感知表象的世界，进入不变的实在——形式的领域，而这些形式，不论可知或不可知，始终是他适当的关注点。
<!--more--></p>

<p>在《斐多篇》中，柏拉图精彩地重述了苏格拉底的最后谈话，其精准地讨论了死亡的本质和人们对幸存的期望。苏格拉底也是第一个获得哲学家头衔的人——即“爱智慧的人”。死亡之问就此在起源之时筑入了哲学的心脏。它是我们这门经久不衰的学科的心脏。</p>

<p>死亡这一主题在历史上已经以各种方式进入我们仍在进行的哲学对话。在中世纪，当哲学几乎是“神学使女”时，哲学研究的努力都集中地致力于统一被作为真理广泛接受的教会启示教义和理性的指示。然而，这一时期哲学的最终绽放，或许在第一位后中世纪哲学家——勒内.笛卡尔的作品里。他著名的致力于昭示“思维和身体的真正区分”的尝试，至少部分地保留了教会之教条所教导的死后余生的可能性。在伽利略的审判和处刑中遭遇初生剧痛的新兴自然科学对真理的诉求，却对这种可能性至少隐晦地形成了威胁。</p>

<p>与之相反，伊曼努尔.康德提出，不朽——也就是存活于死亡的可能性，完全无法建立在理论论理上。取而代之地，他将不朽连同上帝以及自由意志赋予了一个必要的“实用论理的假设”之角色。这是我们，作为道德生活的可能性的条件必须假定的。其后，更贴近我们现在的时代，马丁·海德格尔认为我们独特的对自己必死性的觉知力是我们突出的人的身份的一个重要特征。他提出，不同于其他生物体，我们向死而生（“das Leben zum Tod”），所以我们所有的人生计划都必然地受限于对我们自身有限性和局限性的认识。</p>

<p>如今，死亡的话题和是否有死后余生的问题都在公众眼中。前沿的医疗技术已带给我们尖锐的、经常涉及法律的关于死亡本质的问题：“死亡是什么？死亡为什么会发生？我们什么时候可以正当地宣布一个人的死亡？”心理学家和社会学家在探索个人和公众对待死亡的态度——将死之人对迫近的死亡接纳或拒绝、争取临终尊严的努力、还有生者追寻的应对逝者离去的切肤之痛的对策。与此同时，各种研究者也积极地收集证据证言，不以教会的教条，而以“科学事实”的形式，来支持“来世”这一假说。甚至，我们可以听到人们如潮的诉说，声称他们通过某种方式亲历了“坟墓之上的世界”，就像从遥远大陆归来的探索者，迫不及待地同我们分享他们对那里气候和地形的印象。</p>

<p>近来，英语世界的哲学视角——在这里我主要指的是语义或分析哲学——没有对死亡这一主题保持沉默。然而奇异的是，它的成果在学术界外几乎没有对任何人产生影响。事实上从整体上看，他们完全没有将将他们的研究带入公共领域的辩论与讨论。当然，这部分地首先是因为在今天当代分析哲学家的看法上，对于是否已经可以谈及“结论”这件事，几乎没有达成一致的共识。但更重要的是，当代“哲学分析”所使用的研究方法，在学术界之外至多可以有人可以触及皮毛。很遗憾，特别是在未经哲学训练的公众看来，这些研究方法只能留下干瘪空洞的印象，而更糟的是，使用这些方法得出的结论看似完全脱离人类真正关心的问题。</p>

<p>我自己是一位分析哲学家，并且我深信上述的空洞性和不相关性事实上是一种幻觉——我希望是一种可以被纠正的幻觉。我并不相信我所使用的方法是空洞的。但是，呜呼，事实是这些方法相当严格——并且更重要地，不像在自然和社会科学使用的那些方法，以至于在没有任何事先解释的情况下第一次在实际中使用这些方法的人会自然地产生困惑。我也并不相信我们的哲学成果，在例如医学、法学、心理学、社会学领域，甚至在占据了公众对于死亡和死后余生问题的关注前沿的理论性问题上是无关紧要的。然而，这些哲学研究成果的重要性，可以说与以上现实问题只有一线之隔。无论如何，我的目标不是给出这些问题的答案，而是希望澄清一个问题所问及的是什么，以及在澄清之后我们可以合理地、理性地预期可以得到什么样的答案。</p>

<p>在本书中，我将死亡主题和死后余生的问题作为案例研究，以展示当代分析哲学的斐然成果和其与现实生活的相关性。（或者保险点说，展示我个人的分析哲学成果——因为我的学术生涯让我明白我可能会收到的来自我的同行的直接而无条件的认可有多么少。）我的目标是尽可能直接切入对于死亡本质的一贯的哲学理解——这可以让我们得到一些关于对死后余生的预期和“往生”的可能性的结论——然后使用结论的洞察来首先论证一些以死亡主题为中心的关键道德问题，并最终讨论不可避免的第一人称问题：人们对于自己无处可逃的必死性可以持有怎样的合理预期和态度？</p>

<p>“尽可能直接”却在不同语境下有不同的意味，在当前语境下，恐怕一条直线并不是我的出发点和结论之间的最短路径。我们将会在一片复杂的地貌上广泛地跋涉，并且我们的漫游将不可避免地将我们带到一些思想和语言上罕有人至的偏远小径。在这种时候，我至少会尽力竖起路标提醒各位我们预期的目的地。</p>

<p>不过，我们的第一要务必须是了解我们所依赖的交通工具。我接下来将讨论的，是<strong><em>方法</em></strong>——我将要问的那些问题和在我试图回答这些问题时需要的那些考量。所以，让我首先快速将视线转向分析哲学，至少我将在本书的剩余部分中理解并使用这一哲学思维方式。</p>]]></content><author><name>Des-Crypto</name></author><category term="TCAD" /><summary type="html"><![CDATA[序章：死亡——作为哲学的一个问题 如苏格拉底所言：一个真正的哲学家迎接他的死亡到来。死亡不是终结，而是一次转变。它把哲学家带离感知表象的世界，进入不变的实在——形式的领域，而这些形式，不论可知或不可知，始终是他适当的关注点。]]></summary></entry><entry><title type="html">引子</title><link href="http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/tcad/2022/03/05/Introduction/" rel="alternate" type="text/html" title="引子" /><published>2022-03-05T22:17:48+08:00</published><updated>2022-03-05T22:17:48+08:00</updated><id>http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/tcad/2022/03/05/Introduction</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ThinkingClearlyAboutDeath.GitHub.io/tcad/2022/03/05/Introduction/"><![CDATA[<body>
<p style=" font-size:100%; text-align:center;">Of all the wonders that I yet have heard,</p>  
<p style=" font-size:100%; text-align:center;">在我所听到过的一切怪事之中，</p>  
<p style="font-size:100%; text-align:center;">It seems to me most strange that men should fear;</p> 
<p style="font-size:100%; text-align:center;">人们的贪生怕死是一件最奇怪的事情，</p>  
<p style="font-size:100%; text-align:center;">Seeing that death, a necessary end,</p>  
<p style="font-size:100%; text-align:center;">因为死本来是一个人免不了的结局，</p>  
<p style="font-size:100%; text-align:center;">Will come when it will come.</p>   
<p style="font-size:100%; text-align:center;">它要来的时候谁也不能叫它不来。.</p>   
<p style="font-size:100%; text-align:RIGHT;">--William Shakespeare</p>  <p style="font-size:100%; text-align:right;"><i>Julius Caesar</i></p>  <p style="font-size:100%; text-align:right;">II, ii, 34-37</p>  
</body>]]></content><author><name>Des-Crypto</name></author><category term="TCAD" /><summary type="html"><![CDATA[Of all the wonders that I yet have heard, 在我所听到过的一切怪事之中， It seems to me most strange that men should fear; 人们的贪生怕死是一件最奇怪的事情， Seeing that death, a necessary end, 因为死本来是一个人免不了的结局， Will come when it will come. 它要来的时候谁也不能叫它不来。. --William Shakespeare Julius Caesar II, ii, 34-37]]></summary></entry></feed>